#### 2.

除了阿拉贡和西西里的阿方索五世之外，所有参与希腊事务的列强都承认了聪明的安东尼奥。这位伟大的王子从1421年起就在那不勒斯生活，那不勒斯王后乔安娜二世收养了他，他还记得阿拉贡对雅典公国的权利，他大胆地计划让那不勒斯王国归属于他的家族，并与西西里岛统一。迭戈-德尔-卡斯蒂略（Diego del Castillo）在关于阿方索五世去世的诗句中写道

> El tu Rosellon, la tu grande Atenas、  
La tu Neopatria y tierras tan buenas、  
Porque te non prestan salud nin clemencia? "Illustr. regem Aragonum investisse quendam dn. Thomam Beraldo Cathalanum de ducatu Athenarum cum dispositione ponendi eum cum suo favore in posses.

威尼斯对安东尼奥保持着良好的态度，他与拜洛-内格罗蓬特的关系也非常友好。阿提卡-伯罗奔尼撒和邻近岛屿之间的货物交换是自然促成的，在加泰罗尼亚时代，旧的贸易和海关条约已经在很多方面为这种交换提供了便利，如果拉罗什还没有这样做的话。1415 年 3 月 7 日，元老院命令总理府："Che debbia far osservar queli pati antigi che son tra el ducame de Thenes per una parte and la yxola de Negroponte per l'altra sora gabelle, comerchi, e franchisie; li qual pati son scripti in la cancellaria de Negroponte" (Misti LI, fol. 4)。安东尼奥被允许将他精选的纯种马送到尤伯杯牧场，当土耳其人威胁时，公国的原住民经常带着他们的牲畜和财产逃到那里，威尼斯允许安东尼奥在 1425 年 11 月 26 日 "ponere supra insula nostra ratias suorum equorum"。就这样，一种传统的状态延续了几个世纪，因为在古代，尤伯杯就已经是这样一个避难地了： 在伯罗奔尼撒战争中，雅典人在伯里克利的劝说下，把他们的牲畜从阿提卡庄园迁到了这里。与雅典公爵的臣民一样，威尼斯也允许博多尼察侯爵领地的居民在需要时携带财物逃往内格罗蓬特。

安东尼奥用他的黄金和外交技巧，首先设法留住土耳其宫廷的友谊。他认真地向苏丹进贡，多次亲自前往阿德里安堡，可能比许多其他王朝的人更真诚地扮演大公的臣子。他很清楚，自己的存亡完全取决于苏丹的喜怒哀乐。自 1423 年在亚该亚发动军事行动以来，土耳其人一直在静观那里的动乱、最后一位法兰克王子森图里翁被推翻以及约翰六世皇帝的兄弟们建立拜占庭专制制度，约翰六世皇帝在其父曼努埃尔二世死后登上了君士坦丁堡的腐朽王位。

在约翰的兄弟中，西奥多二世是米西特拉的暴君，君士坦丁-德拉加斯是克拉伦扎和美塞尼亚的领主，托马斯则拥有阿卡迪亚的土地。在曼努埃尔的六个儿子中，最有权势的是君士坦丁；他竭力统治整个伯罗奔尼撒半岛，甚至不惜牺牲自己兄弟的利益。

> Quondam fuerat bellator et armis  
Consiliisque potens; Teucros er fuderat hostes  
Cum Pelopis regnum antiquum ditione tenebat.

当拜占庭帝国日渐衰落的精神似乎在伯罗奔尼撒半岛再次爆发时，塞萨洛尼卡却被土耳其人夺走了。这座伟大的贸易城市上一次落入威尼斯人之手是在 1423 年，曼努埃尔的儿子、意志薄弱的暴君安德罗尼克斯（Andronikos）以 5 万两黄金的低价将其卖给了威尼斯人。(Sathas, Bibl. gr. medii aevi, Paris 1872, I, p. 256）。安德罗尼科斯在阿托斯山成为一名修道士（Phrantzes I, c. 40, p. 122）。1473 年 7 月 27 日，Ser Sancti Venerio 和 Niccolo Georgio 受命为威尼斯接受塞萨洛尼卡（Sathas，《地狱君主史》I，第 141 页）。苏丹希望以各种可能的方式将这座已被土耳其人暂时占领的城市纳入其帝国版图。威尼斯人向他派遣了使节，但都徒劳无功，并向他提供了大笔金钱作为放弃这座城市的交换条件。Romanin, Stor. 穆拉德对他们的提议不屑一顾；1430 年 3 月 29 日，他征服了伦巴第王国的旧都，两百多年前弗兰肯人就是从这里征服了赫拉斯。在血流成河、熊熊烈火和一片废墟中，这场可怕的灾难完成了对希腊北部的征服，约翰-阿纳诺斯特斯（John Anagnostes，《普兰茨背后》的作者）描述了这一衰落。绝望的约翰皇帝赶往西方寻求救赎，通过信仰的结合臣服于罗马教会。

帖撒罗尼迦陷落后，苏丹派他的帕夏-锡南征服了伊庇鲁斯。安东尼奥的姐夫，著名的卡洛-托科于 1429 年 7 月 4 日在约阿尼纳去世，没有亲生继承人。莱昂纳多有两个女儿：玛德莱娜（希腊语称狄奥多拉），1428 年嫁给了暴君莫雷亚斯（后来的末代皇帝）君士坦丁；克雷乌萨，她是森图里奥内的妻子（布琼，N. R. I，第 318 页）。然而，土耳其人与已故暴君的私生子、野心勃勃的孟农结盟，经过长期围攻，迫使约阿尼纳于 1430 年 10 月 9 日投降。随后，查理二世成为苏丹在埃皮罗斯和阿卡纳尼亚的贡品。安科纳的 Cyriacus 于 1436 年写信给查理二世 Tocco，称他为 "inclytus Epirotarum rex"（Buchon，N. R. II，第 348 页）。

在经历了所有这些动乱和奥斯曼人在西伊利里亚取得的这些进展之后，希腊的局势是这样的：安东尼奥-阿奇亚约里是除威尼斯之外唯一的法兰克王子，他虽然是苏丹的附庸，但仍然统治着自己的国家，这个国家起源于拉丁征服。虽然这个国家并不辉煌，但与其他希腊国家相比，它遭受的战争蹂躏较少。在后者苦难深重的背景下，雅典仍能宛如沙漠中的绿洲。当然，安东尼奥不费吹灰之力就能判断出，雅典公国落入奥斯曼帝国之手只是时间问题。但他闭眼不看未来，充分利用时间。

希腊历史学家查尔康迪拉斯（Chalcocondylas）是雅典人出身，其有影响力的父亲曾与安东尼奥的宫廷有过密切接触，他宣称这位阿奇亚约里是一位幸福的王子，并对他做出了如下评价："他生活富裕，因为他知道如何在各种内外环境下出色地组织政府。他与威尼斯人签订的条约确保了他的和平；他的长寿和幸福归功于他的谨慎。由于他明智地管理国家，他获得了财富。他还以最美丽的方式装饰了雅典城。第 IV 卷，第 215 和 216 页。

这幅画像一定是真实的，它展现了一位具有罕见品质的王子，一位成功的政治家和统治者，即使在当时最艰难的环境下，他也能感到幸福。他的父亲尼里欧就没能做到这一点；他对自己的国家在家中的延续感到绝望，临死前，他仿佛带着蔑视，将举世闻名的雅典作为礼物送给了帕特农神庙教堂的司铎。但他的儿子仍然认为这一财产值得付出崇高的努力；他用武力获得了它，并用外交技巧捍卫了它。

遗憾的是，查尔孔迪拉斯并没有对雅典城和阿提卡的内部事务进行考察，也没有向我们展示雅典人在安东尼统治下是否感受到了和平国家所带来的负面幸福。这一点值得怀疑，因为希腊人与弗兰肯人之间的裂痕绝没有弥合，尽管对后者做出了一些让步。没有任何证据表明雅典城的希腊人在安东尼统治时期在民族发展方面取得了任何真正的进步。

阿卡约利人从意大利最自由的民主制度中脱颖而出，但在为那不勒斯的昂热文人服务时，他们摆脱了资产阶级出身，变成了自私的金钱投机者，然后像希腊的其他法兰克暴君一样成为了专制者。他们也是外国人，其统治的基本前提是对希腊人民的压迫，就像拉罗什和加泰罗尼亚人时代一样，即使他们被迫给予希腊人，尤其是他们的国家教会更多的权利。

公国的农村人口只能继续处于萧条的境地。敌人的袭击也曾多次袭击波欧提亚和阿提卡，地震和流行病使许多居民被土耳其人从那里拖走，而自1348年在希腊肆虐的黑死病以来，到1431年，瘟疫已在希腊流行了九次（Chron. Breve）。一些地区荒无人烟。在阿提卡和波奥提亚，就像在伯罗奔尼撒半岛一样，阿尔巴尼亚和瓦拉几亚牧羊人带着羊群四处游荡。他们作为殖民者受到了欢迎，甚至受到了尤博亚威尼斯人的欢迎。有一次，300 个阿尔巴尼亚家庭因不满他们在安东尼奥土地上的席位而移居该岛，威尼斯人元老院允许了这一做法，但由于公爵对此颇有怨言，他允许他们返回自己的国家，但命令贝洛-内格罗蓬特扣留所有那些之前从莱瓦迪亚和塞萨利地区移居到该岛并在此证明有用的阿尔巴尼亚人。 "Quum certa capita Albanensium ducaminis et diversorum locor. (Misti LV，第 115 卷，1425 年 5 月 12 日）。- LVI, fol. 70, 1426 年 1 月 21 日，遵从安东尼奥反对的命令。此外，Liber Secretor. IX, 48。

15 世纪初，欧波亚岛也面临人口减少的威胁。那里的许多庄园和农民被犹太人占有。当一千个家庭搬走后，威尼斯于 1401 年废除了对每个壁炉征收 50 里拉的苛捐杂税，但不久又重新征收，因为这笔钱被用来支付内格罗蓬特护卫舰的维护费用。 萨塔斯，《地狱蒙史》，第二卷，第 79 页，1401 年 2 月 10 日。第二卷第 79 页，1402 年 4 月 20 日。 第二卷第 122 页，1404 年 5 月 30 日："Angaria del Capinico"。关于犹太人"... cum possessiones, stabilia ac villani Insule nostre Negropontis sint pro majori parte pervente ad manus Judeorum, quae res certe deberent esse abhominabiles omnibus christianis..." (II, p. 83, April 1404). (第 83 页，1402 年 4 月）。

土地状况总体上没有进行任何改革，自由的或至少比较富裕的农民本可以从中脱颖而出。农奴制仍然是农民的诅咒。当时，在希腊各地，乃至整个欧洲，农奴都是大地主的主要财产，就像古代一样。1358 年，科林斯的居民向亚该亚王子罗伯特皇帝求助，要求保护他们免受土耳其人的侵扰，他们明确表示，这些科林斯人现在已经沦为奴仆，而在此之前，他们习惯于拥有大量的农奴和财富。(Buchon, N. R. II, p. 145）。芬利（Finlay）在《希腊历史》第四章第 168 页中提到了这段话。 地主的财产清单精确地记录了他的每一个殖民地的房屋数量，而农民家庭则简单地以牲畜的头数来概括。希腊阿卡约利人的庄园尤其保存了此类清册，清册名为 "varie scritture, spettanti a"。M. Angiolo, M. Lorenzo etc. 在佛罗伦萨档案馆的 "varie scritture, spettanti a M. Angiolo, M. Lorenzo etc. Acciajoli "地籍中，经常包含诸如 "N. habet uxorem, filium, filias duas, bovem unum, oves tres, tenetur solvere......"。这些王朝和当时所有其他大地主一样，并没有将佛罗伦萨共和国的人道原则应用到他们的殖民地，佛罗伦萨共和国在 1284 年废除了泥土奴隶制。

除了农民的农奴制，旧的家庭奴隶制也继续存在。东方的穆罕默德向西方传达了对奴隶制的需求；因为黎凡特的希腊皇帝和法兰克统治者必须满足土耳其人和蒙古人对奴隶的需求，而与东方习俗的长期接触也削弱了在那里进行贸易的欧洲人本已薄弱的人类尊严意识。扎法和塔纳的大型奴隶市场不仅为埃及的马穆鲁克苏丹和其他穆罕默德人提供年轻的鞑靼人和高加索人，也为西方国家提供奴隶。君士坦丁堡和希腊的贵族以及意大利海滨城市的富裕市民都不认为拥有家奴是不虔诚的行为。威尼斯和热那亚的船只将大量年轻女性奴隶运往他们城市的市场。15 世纪末，仅威尼斯就有 3000 名来自北非和鞑靼的奴隶。据统计，威尼斯每年出口 1 万头奴隶；在总督托马索-莫塞尼戈（Tommaso Mocenigo，1413-1423 年）时期，每年出口的奴隶为国家带来 5 万杜卡特的年金。总的来说：Luigi Cibrario, Della schiavitù e del servaggio, Milano 1868, II.甚至佛罗伦萨共和国也在 1363 年 3 月 8 日的议会决议中允许引进非基督徒的男女奴隶。 奴隶被用来互相赠送礼物。托科（Tocco）的妻子巴西丽莎-弗朗西斯卡（Basilissa Francesca）就曾送给年轻的内里奥-多纳托（Nerio di Donato）一个女奴尤多吉亚（Eudokia），她在 1424 年 12 月的一份文件中对此进行了记录（布琼，N. R. II, LXVI）。为了拯救自己或祖先，主人有时会通过法兰克人的权利给予农奴自由。雅典公爵尼里欧二世为乔治欧斯-查马奇确认了安东尼奥斯的特权，并为了拯救他的父亲佛朗哥，给予这位希腊人及其后代自由。他将获得自由 απὸ πάσης υπαροικίας τε δουλουσύνης, απὸ τε εγγαρίας κανισκίων, μουστοφορίων, ελαιοπαρουχίων καὶ ετέρων άλλων τοιούτης υπαροίκιας。这个希腊人曾被安东尼奥宣布为Φράγγος ελεύθερος 。他一定是个很受欢迎的人，因为在 1431 年，神圣的雅典大都会的大法官、教士和大礼拜祭司吉勒姆（Guillem. 雅典大主教吉勒姆给了他一块土地。见证人还有其他大主教 Joannes de Bonalma、Bernardus Hamusti 等（Buchon，N.R. II，LXIX，第 29 页）。

因此，就像在加泰罗尼亚人时代一样，受人尊敬的希腊人生活在阿卡约利人中间，不受法兰克人法律的约束。尼里欧一世在他的遗嘱中只给予了他的情妇玛丽亚-伦迪（他自己儿子安东尼奥的母亲）自由和处置她财产的权利，这一事实就提供了鲜明的证明："Item volemo... de Maria figlia di Dimitri Rendi sia libera et habbia tutti li beni suoi mobili et stabili la dove si trovano"。然而，这位雅典女子的父亲是公证人德米特里欧斯，他深受弗兰肯人的尊敬，在加泰罗尼亚人统治时期，他曾被授予将子女嫁给拉丁人并自由支配财产的特权。因此，玛丽亚本人很可能不是他的婚生子女。
